[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shanghai_Daotai_Yamen_Yizhi.jpg "fig:缩略图")

**苏松太道**，中后期依其驻地又俗称为**上海道**，为[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[江蘇省下属的](../Page/江蘇省.md "wikilink")[道级行政区之一](../Page/道_\(行政区划\).md "wikilink")，辖管[苏州府](../Page/苏州府.md "wikilink")、[松江府和](../Page/松江府.md "wikilink")[太仓直隶州](../Page/太仓直隶州.md "wikilink")，[顺治年间驻地为太仓](../Page/顺治.md "wikilink")，[康熙时期驻地为苏州](../Page/康熙.md "wikilink")，雍正之后驻地为松江府下辖的[上海縣](../Page/上海縣.md "wikilink")。

## 沿革

清顺治二年（1645年）七月乙卯，置**分巡苏松兵备道**，隶[江宁巡抚](../Page/江宁巡抚.md "wikilink")，道署驻[太仓州](../Page/太仓州.md "wikilink")\[1\]\[2\]\[3\]\[4\]，下辖[苏州](../Page/苏州府.md "wikilink")、[松江](../Page/松江府.md "wikilink")2府\[5\]\[6\]，兼理粮储、水利、农务。康熙二年（1663年），增辖[常州府](../Page/常州府.md "wikilink")\[7\]\[8\]，改设为**分守苏松常道**\[9\]\[10\]\[11\]，道署移驻苏州\[12\]\[13\]\[14\]\[15\]。康熙六年（1667年）七月，裁分守苏松常道。

康熙九年（1670年）四月丁亥，复置**分守苏松常道**\[16\]，驻苏州府，下辖苏州、松江、常州3府\[17\]。康熙二十一年（1682年）十一月癸巳，裁苏松常道，苏州、松江2府由[督理苏松常镇粮储道兼理](../Page/督理苏松常镇粮储道.md "wikilink")\[18\]，常州府往属[江镇道](../Page/常鎮通海道.md "wikilink")\[19\]\[20\]。

雍正二年（1724年）九月己巳，复置**分巡苏松道**，驻苏州府，下辖苏州、松江2府。同月，升苏州府太仓州为[太仓直隶州](../Page/太仓直隶州.md "wikilink")，仍以分巡苏松道领之\[21\]。雍正八年（1730年）八月壬寅，置[太通道](../Page/太通道.md "wikilink")，太仓直隶州往属之\[22\]\[23\]，分巡苏松道移驻松江府[上海县](../Page/上海县.md "wikilink")\[24\]\[25\]\[26\]\[27\]\[28\]，兼管[上海关税务](../Page/江海关.md "wikilink")。雍正九年（1731年），加兵备衔。同年，建道署于[上海县城大东门内](../Page/上海老城厢.md "wikilink")\[29\]。

乾隆六年（1741年）八月丙午，裁太通道，太仓直隶州还属分巡苏松兵备道\[30\]，分巡苏松兵备道改称为**分巡苏松太兵备道**。乾隆十三年（1748年），关防为**分巡苏松太仓等处地方兵备道，按察使司副使衔**。乾隆二十六年（1761年）三月丁未，兼水利衔。乾隆三十二年（1767年）三月丙子，因苏州府改由[督理苏松常镇太粮储道管辖](../Page/督理苏松常镇太粮储道.md "wikilink")，道名改为**分巡松太兵备道兼管水利**。嘉庆十七年（1812年）五月乙亥，因督理苏松常镇太粮储道不再分巡地方，苏州府还属分巡松太兵备道兼管水利，道名改为**分巡苏松太仓兵备道兼管水利**，通常简称为**苏松太仓道**或**苏松太道**\[31\]。

## 职权

分巡苏松太兵备道兼治军民，除了擁有[道標營兵力外](../Page/道標營.md "wikilink")，也有權調動自己轄區之內的[綠營兵卒](../Page/綠營.md "wikilink")，因此苏松太道台雖是文職官吏，但是實際上也掌握一部分軍權。這與一些特殊地方的道台（如[台灣道](../Page/台灣道.md "wikilink")）頗為相似。

苏松太道[道员屬重要官員](../Page/道员.md "wikilink")，雖為[正四品官](../Page/正四品.md "wikilink")，但任滿之後大多都升為[正三品](../Page/正三品.md "wikilink")[按察司](../Page/按察司.md "wikilink")（正三品）或[從二品](../Page/從二品.md "wikilink")[布政司](../Page/布政司.md "wikilink")，也有直接升[巡撫至](../Page/巡撫.md "wikilink")[總督的例子](../Page/總督.md "wikilink")。

自[雍正之后](../Page/雍正.md "wikilink")，苏松太道道台衙门设在上海縣城大东门内，今[上海市](../Page/上海市.md "wikilink")[黄浦区](../Page/黄浦区.md "wikilink")（原[南市区](../Page/南市区_\(上海市\).md "wikilink")）的[巡道街上](../Page/巡道街.md "wikilink")。该衙门兴建于雍正九年（1731年），占地14亩，如今尚有[上海道衙門遺址可尋](../Page/上海道衙門.md "wikilink")。

## 历任[道员](../Page/道员.md "wikilink")

## 參考文献

[蘇](../Category/清朝的道.md "wikilink")
[清朝蘇松道](../Category/清朝蘇松道.md "wikilink")
[清朝蘇松常道](../Category/清朝蘇松常道.md "wikilink")
[清朝松太道](../Category/清朝松太道.md "wikilink")
[清朝蘇松太道](../Category/清朝蘇松太道.md "wikilink")
[Category:江苏的道](../Category/江苏的道.md "wikilink")
[Category:上海的道](../Category/上海的道.md "wikilink")
[Category:1911年废除的行政区划](../Category/1911年废除的行政区划.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.